收緊住院保險 AIA致函醫生疑干預

收緊住院保險 AIA致函醫生疑干預

【本報訊】友邦保險（AIA）上月底突向私家醫生發信，指轄下醫療保險對住院理賠有一套「醫療所需」指引，其中腸鏡、十二指腸胃鏡、白內障三項常見手術，若病人並非有危疾或器官衰竭等，建議醫生毋須安排病人住院，如病人堅持住院，保險有權不予賠償。醫學會斥保險公司意圖左右醫生臨床判斷；病人權益組織認為住院保險變相名不副實，憂日後衍生全包或半全包住院保險，予保險公司提升保費機會。

香港醫學會批評AIA去信醫生意圖左右臨床判斷。
僅12類手術住院獲賠

醫學會義務秘書林哲玄表示，數百名外科、腸胃肝科、眼科私家醫生在上月底收到友邦保險發信。信中強調友邦醫療保險有一套指引，器官衰竭、需胰島素治療的糖尿病、慢阻肺病、化療電療、心房顫動、手術前6個月曾中風或患急性心肌梗塞、接受過「通波仔」手術、正接受透析治療的腎衰竭患者、急性肺炎、闌尾炎、中風等合共12類高風險病人，屬於醫療所需病人，接受手術可享住院賠償。
信件指，其他非醫療所需病人，在接受某部份手術時，按指引不獲住院賠償。信中特別舉例指，腸鏡、十二指腸胃鏡、白內障手術，即使要以監察麻醉下進行，也並非必須住院醫療項目，建議醫生毋須為病人安排住院；假如醫生安排病人住院，保險公司有權不賠。
林哲玄認為，友邦在沒合理依據定下新契約條款，罔顧投保病人權益，更認為保險公司有意向私家醫生施壓，甚至意圖影響醫生專業判斷。他質疑友邦向醫生發信，旨在影響醫生專業判斷，促友邦檢討。
友邦保險昨發聲明指，並無要求醫生只為危急或嚴重病人安排入院，亦尊重醫生專業判斷。假如病人必須住院，醫生又提供合理解釋，公司會據保單條款賠償。即使未能解釋留院理由，仍會據一般日間手術收費合理賠償。聲明又指，過往收過部份醫生申填的索償表格，以「無原因，個人喜好」及「舒適」等作為病人入院理由。
據保險業聯會去年公佈數據，2014年住院手術索償個案當中，49%是腸鏡或胃鏡檢查，費用佔全年索償金額37%；該會研究指入院接受腸鏡或胃鏡檢查費用，較不入院費用高三至四倍。立法會保險界議員陳健波指，不少保險公司都制訂類似住院準則，意在控制醫療通脹。
病人政策連線主席林志釉認為，友邦保險做法變相給予保險公司藉口，推出全包、半全包等多種衍生住院保險產品，擔心推高保費。
■記者于健民

醫學會唔出聲/行動
香港醫療遲早俾保險公司吞埋

各打50大板啦，私家醫師醫生都係睇餸食飯，同一個手術有保險同無保險係兩個收費，點解？

咁咪去查個醫生，關個投保人乜事? 投保人同保險公司有合約，啱條款咪賠錢，見蝕本就單方面更改合約，有索償呢樣唔包嗰樣唔包，咁買嚟做乜？

保險公司同醫生條屎忽數自己攪掂，唔係揾投保人笨柒，條款保險公司定嘅，比咗錢就按合約做，蝕本唔好推出呢啲保險，做保險生意要包賺唔使蝕嘅? 咁樣做不如唔好叫保險公司，叫寶葯黨

保險同基金都搵笨七 包括MPF

幾時規定過做同一款手術只可以收同一價錢

留名等睇保險狗入嚟吠

醫生落手填表格都要收錢嫁

呢間保險公司開「任食打邊鑪」店嘅話千其咪幫襯，等陣話「濫食肥牛」變咗呢樣嘢唔係「任食」，同你講改咗條款續件計錢，啱啱改咗即時生效

搬龍門

屌佢老味

就係因為無規定丫嘛，你有無試過睇普通醫生都問你有無保險呀？有就貴的無就平的，但係醫生未睇我唔知有咩病喎！

講真醫療保年年加價多數都係因為的醫生睇盡個價黎咬，大plan就狼的，細plan就細啖的。